\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}



\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Oktober 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
    
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 234 - Lichtquellen}
    \author{Jan Bartels}
    \date{November 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Einleitung}
In diesem Versuch werden die Spektren verschiedener Lichtquellen auf charakteristische Eigenschaften (Frauenhoferlinien) untersucht sowie das einer Natriumlampe auf ihr Serienübergänge.
\subsection{Aufbau und Durchführung}
Daher wurde folgendes aufgetragen
\begin{enumerate}
    \item Untersuchung des Sonnenspektrums
    \item Aufnahme der Spektren verschiedener gestellter LEDs
    \item Durchführung einer Natriumspektroskopie
\end{enumerate}
Aufgrund dessen wurde uns gestellt:
\begin{itemize}
    \item Gitterspektrometer ("Ocean Optics USB4000)
    \item LEDs
    \item Laser
    \item Energiesparlampe
    \item Glühbirne
    \item Natriumdampflampe
    \item Stativ
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../images/aufbau.png}
    \caption{Aufbau}
\end{figure}
Dieses Bild wurde aus dem Skript 'Physikalisches Anfängerpraktikum', erstellt von Dr. J. Wagner, entnommen.
\section{Theorie}
In diesem Versuch werden Spektren untersucht. Zuerst wird das unserer Sonne betrachtet. Die Sonne kann man näherungsweise als einen schwarzen Strahler betrachten.
Dabei handelt es sich um einen idealisierten Körper, der die gesamte auf ihn einfallende elektromagnetische Strahlung gänzlich absorbiert. 
Untersucht man das Spektrum solcher, kann man Aussagen über den Aufbau dessen Atmosphäre machen sowie über die der Erde. Dies gelingt daher, weil die Strahlung der Sonne oder genauer die Photonen 
die Elektronen der Atmosphärenatome zu Strahlungsprozessen bei charakteristischen Energie anregen. Sind diese diskreten Energien vorhanden, wird das Photon im eben absorbiert und Linien-Prozesse finden statt, weshalb im Sonnenspektrum bei genau jenen Wellenlängen die Intensitätsminima sichtbar sind. 
Die wichtigsten Linien sind die Frauenhoferlinien und die Balmerserie des Wasserstoffatoms. Da das Sonnenlicht in diesem Versuch einmal hinter Glas und einmal ohne Glas betrachtet wird, kann man die Absorption $A_{Glas}$ berechnen:
\begin{align}\label{formel:1}
    A_{Glas} &= 1 - \frac{I_{mG}(\lambda)}{I_{oG}(\lambda)}
\end{align} 
Wobei $I_{mG}$ für die Intensität des Lichtes mit Glas bei einer Wellenlänge von $\lambda$ bezeichnet und $I_{oG}$ ohne.\\
Danach werden LEDs untersucht. Diese Nichttemperaturstrahler basieren auf der Tatsache, dass Photonen emittiert werden beim pn-Übergang von Halbleitern. Es ist also zu erwarten, dass die Photonenenergie diskretisiert sein wird und damit auch das Spektrum der LEDs. Laser sind spezialisiert dazu fast nur eine Wellenlänge zu emittieren, während LEDs nicht ganz so präzise fungieren.\\
Zum Schluss wird noch das Spektrum einer Natriumlampe untersucht. Natrium wurde gewählt, weil dieses Spektrum dem von Wasserstoff gleicht. Durch diverse Photonübergänge, welche innerhalb der Lampe geschehen, werden Photonen verschiedener Energien emittiert. 
Die Energieniveaus $E$ hängen von der Quantenzahl $n$ und der Bahndrehimpulsquantenzahl $l$ wie folgt ab:
\begin{align}\label{formel:2}
    E_{n,l} &= -13.6eV\frac{1}{(n-\Delta_{l,n})^2}
\end{align}
Wobei $\Delta_{l,n}$ ein Korrekturfaktor darstellt. Für verschiedene Übergänge variiert dieser Term.
Für die erste Nebenserie, welche betrachtet wird, gilt:
\begin{align}\label{formel:3}
    \lambda_{m}[nm] &= \frac{1.2398*10^3[nmeV]}{-13.605\frac{eV}{m^2}-E_{3p}[eV]}
\end{align}
Von nun an beschreibt $h$ das Plancksche Wirkungsquantum, $c$ die Lichtgeschwindigkeit, $E_{ryd}$ die Rydbergenergie, $m$ die Hauptquantenzahl, $E_{3p}$ die Energie des $3p$ Zustandes.
Für die zweite Nebenserie wird die Bindungsenergie $E_{3s}$ berechnet, der Korrekturfaktor $\Delta_s$ und die Wellenlänge $\lambda$ mit $m\in\left[4,9\right]$
\begin{align}\label{formel:4}
    E_{3s} &= E_{3p}-1.2398*10^3[nmeV]/m^2\\
    \Delta_s &= 3-\sqrt{\frac{1}{E_{3s+13.605eV}}}\\
    \lambda_m[nm] &= \frac{1.2398*10^3[nmeV]}{-13.605eV/(m-\Delta_s)^2-E_{3p}[eV]}
\end{align}


\section{Durchführung}
\subsection{Sonnenspektrum}
Das Stativ mit dem Gitterspektrometer wurde auf die Fensterbank gestellt und das Objektiv wurde Richtung Himmel ausgerichtet. 
Danach wurde die Integrationszeit innerhalb des Computerprogrammes so gewählt, sodass das Spektrum 2/3 des Skalenbereichs einnahm. 
Sodann wurde eine Dunkelmessung gemacht. Das Spektrum der Sonne mit offenem Fenster wurde aufgezeichnet und der Dunkelstrom wurde abgezogen. 
Danach wurde das Stativ mit Objekt hinter ein Fenster gestellt und wiederum Richtung Himmel ausgerichtet. Die aufgenommen Spektren wurden gespeichert und die 
Messwerte innerhalb einer .txt exportiert. Weil die Sonne zu diesem Zeitpunkt nicht mehr erkennbar war, konnte das direkte Sonnenlicht nicht aufgenommen werden. 
\subsection{Qualitativer Vergleich einfacher Lichtquellenspektren}
In der vorgegebenen Reihenfolge wurden die Lampen vor das Gitterspektrometer gestellt und das Spektrum aufgenommen. Dieses wurde als .pdf und .txt Datei gespeichert. Auf eine Dunkelstrommessung wurde verzichtet.
Die Spektren wurde aber nicht überlagert, da davon ausgegangen wurde, dass das Programm die .txt Datein wieder einlesen kann, dies stellte sich jedoch als Trugschluss dar.
\subsection{Natriumspektrum}
Die Natriumlampe wurde eingeschaltet und das Spektrum untersucht, wobei wieder der Dunkelstrom abgezogen wurde. Das Spektrum wurde an verschiedenen vorgegebenen Stellen genauer aufgelöst, sodass an diesen Stellen mit größerer Präzision aufgenommen werden konnte.
\section{Auswertung}
\subsection{Auswertung des Sonnenspektrums}
Die Daten aus der .txt Datei wurden eingelesen und normiert, d.h alle Messwerte wurden durch das Maximum geteilt, sodass die beiden Messwerte vergleichbar sind. 
Dann wurden die Wellenlängen der Frauenhoferlinien eingegeben und die der Balmerserie des Wasserstoffatoms. Die reinen Messwerte wurden auch als .pdf-Datei gespeichert, welche im Anhang unter Abbildung \ref{fig:1} und \ref{fig:2} 
zu sehen sind. Zum Vergleich wurden beide Daten geplottet und als Abbildung \ref{fig:3} hinterlegt.
Danach wurde mit Formel \ref{formel:1} die Absorption berechnet und geplottet. Diese ist Abbildung \ref{fig:4} zu sehen.
Anhand des Diagrammes kann man erkennen, dass der Wellenlängenbereich des sichtbaren Lichts kaum absorbiert wird [400nm, 780nm]. Ultraviolettes Licht hingegen wird stark absorbiert [300nm, 400nm].
Weiterhin kann man daraus schlussfolgern, dass infrarotes Licht auch gering absorbiert wird. Glas muss also aus einem Material bestehen, welches besonders gut UV-Licht absorbiert.\\
Danach wurden die Frauenhoferlinien und die Balmerserie eingetragen und alles nochmal geplottet. Dieser Plott ist im Anhang unter Abbildung \ref{fig:5} zu finden. 
Auch wurden die Werte mit der Cursorfunktion bestimmt und mit den Literaturwerten verglichen. Es ergab sich:
\begin{align*}
    Balmer &= [412, 432, 488, 658]\pm 2 nm\\
    He &= 590 \pm 2 nm\\
    O_2 &= [688, 762]\pm 2 nm\\
    H_2 &= [488, 657]\pm 2 nm\\
    Na &= [589, 590]\pm 2 nm\\
    FeCa &= [428, 528]\pm 2 nm\\
    Mg &= 518 \pm 2 nm\\
    Ca &= 395 \pm 2 nm
\end{align*}
Danach wurde mit der Standardfehlerrechnung die Abweichung zum Literaturwert berechnet.
\begin{align*}
    Balmer &= [0.9, 1.1, 0.9, 0.9]\sigma\\
    He &= 0.3\sigma\\
    O_2 &= [0.65, 1.3]\sigma\\
    H_2 &= [1, 0.4]\sigma\\
    FeCa &= [1.4, 0.5]\sigma\\
    Mg &= 0.07 \sigma\\
    Ca &= 0.9 \sigma
\end{align*}
Diese geringen Abweichungen bereisen eine sehr genaue Messung. Kein Fehler ist signifikant.
\subsection{Vergleich einfacher Lichtquellenspektren}
Die Lichtquellenspektren konnten zwar nicht mehr am Versuchsort überlagert werden, wurden es aber im Python-Code. Zuerst wurden die Spektren der einzelnen LEDs geplottet (Abbildung \ref{fig:6}).
Es ist sehr gut erkennbar wie der Laser fast ausschließlich eine Wellenlänge emittiert. Dies deckt sich also mit der Theorie. Auch für die Anderen gilt dasselbe. Die mittlere Wellenlänge wurde weiterhin abgeschätzt:
\begin{align*}
    Blau &= 463 \pm 1 nm\\
    Laser &= 533 \pm 1 nm\\
    Orange &= 579 \pm 1 nm\\
    Rot &= 634 \pm 1 nm\\
    RotOrange &= 614 \pm 1nm
\end{align*}
Daran kann man wie zu erwarten war erkennen, dass die rotorange LED das Licht einer roten mit dem einer orangen mischt.
Danach wurde nacheinander das Spektrum einer Lampe mit den der Laser überlagert (Abbildung \ref{fig:6}-\ref{fig:12}). Es lässt sich sehr gut erkennen, 
wie verschieden weiße Lampen durch unterschiedlich starke Mischung der Farben funktionieren. Die erste weiße Lampe besitzt einen sehr großen Blauanteil und wurde daher von uns als kaltweiß wargenommen. 
Das Spektrum der Glühlampe wird großteils durch den Wellenlängenbereich von 500 bis 800nm geprägt. Das bedeutet, dass auch infrarotes Licht emittiert wird, was vom Menschen nicht wahrgenommen werden kann.
Die Energiesparlampe besitzt einen großen rotorangen Anteil und die anderen Intensitäten sind im Vergleich zu dieser kleiner als 40\%. Dies verifiziert auch den Namen.
\subsection{Auswertung des Natriumspektrums}
Die Messwerte sind in den Abbildungen \ref{fig:13} bis \ref{fig:16} zu sehen. Die exportierten Daten beschränken sich jedoch nicht auf diese geringen Intervalle welche vorgegeben wurden. Dies 
ist aber kein Problem, da normiert werden konnte. Mit der Cursorfunktion wurde aus der Abbildung \ref{fig:17} die Lage der Extrema entnommen. Die Spektren sind weiterhin als Abbildung \ref{fig:20} und \ref{fig:21} hinterlegt. Diese wären:
\begin{align*}
    \lambda_1 &= 331nm  &   \lambda_{15} &= 516nm\\
    \lambda_2 &= 396nm  &   \lambda_{16} &= 569nm\\
    \lambda_3 &= 405nm  &   \lambda_{17} &= 590nm\\
    \lambda_4 &= 417nm  &   \lambda_{18} &= 616nm\\
    \lambda_5 &= 421nm  &   \lambda_{19} &= 698nm\\
    \lambda_6 &= 427.4nm    &   \lambda_{20} &= 707nm\\
    \lambda_7 &= 428nm  &   \lambda_{21} &= 715nm\\
    \lambda_8 &= 434.6nm    &   \lambda_{22} &= 729nm\\
    \lambda_9 &= 450.9nm    &   \lambda_{23} &= 738nm\\
    \lambda_{10} &= 456nm   &   \lambda_{24} &= 738nm\\
    \lambda_{11} &= 467nm   &   \lambda_{25} &= 752nm\\
    \lambda_{12} &= 476nm   &   \lambda_{26} &= 765nm\\
    \lambda_{13} &= 494nm   &   \lambda_{27} &= 773nm\\
    \lambda_{14} &= 499nm   &   \lambda_{28} &= 795nm\\
    \Delta\lambda &= \pm 2 nm
\end{align*}
Der Fehler wurde überall als konstant angesehen.
Damit wurde sodann die erste Nebenserie ausgewertet.
Zuerst wurde die Energie des 3p Zustandes berechnet:
\begin{align}
    E_{3p} &=\frac{E_{ryd}}{3^2}-\frac{hc}{820}\\
    m &= 3\\
    \lambda_m &= 820 \pm 2 nm\\
    \Delta E_{3p} &= \frac{hc\Delta\lambda}{\lambda^2}
\end{align}
Dann wurde wie in Formel \ref{formel:3} die Wellenlänge für die verschiedenen Hauptquantenzahlen berechnet:
\begin{align}
    \lambda &= \frac{hc}{E_{ryd}/m^2-E_{3p}}\\
    \Delta\lambda &= \frac{hc\Delta E_{3p}}{(E_{3p}/m^2-E_{3p})^2}
\end{align}
Das ergab folgende Ergebnisse:
\begin{align*}
    \lambda_3 &= 820 \pm 3 nm\\
    \lambda_4 &= 570.5 \pm 1.4 nm\\
    \lambda_5 &= 500.0 \pm 1.1 nm\\
    \lambda_6 &= 467 \pm 1 nm\\
    \lambda_7 &= 451.5 \pm 0.9 nm\\
    \lambda_8 &= 441.1 \pm 0.9 nm\\
    \lambda_9 &= 434.2 \pm 0.8 nm\\
    \lambda_{10} &= 429.4 \pm 0.8 nm\\
    \lambda_{11} &= 425.9 \pm 0.8 nm\\
    \lambda_{12} &= 423.3 \pm 0.8 nm\\
\end{align*}
Dann wurde die 2te Nebenserie berechnet.
Zusätzlich wurde wie gefordert $\Delta_s$ berechnet. Anwendung der Formel \ref{formel:4} mit gleicher Fehlerrechnung ergibt:
\begin{align}
    \Delta_s &= 3-\sqrt{\frac{E_{ryd}}{E_{3s}}}\\
    \Delta\Delta_s &= \sqrt{\frac{E_{ryd}}{E_{3s}}}\Delta E_{3s}/(2*|E_{3s}|)
\end{align}
Dies ergab:
\begin{align*}
    \lambda_4 &= 1175 \pm 6 nm\\
    \lambda_5 &= 622.8 \pm 1.7 nm\\
    \lambda_6 &= 519.0 \pm 1.2 nm\\
    \lambda_7 &= 448 \pm 1 nm\\
    \lambda_8 &= 456.8 \pm 0.9 nm\\
    \lambda_9 &= 444.4 \pm 0.9 nm
\end{align*}
Benutzt hierfür wurde die Formel:
\begin{align}
    \lambda &= \frac{hc}{(n-\Delta_s)^2-E_{3p}}\\
    \Delta\lambda &= \sqrt{\frac{hc\Delta E_{3p}}{E_{ryd}(n-\Delta_s)^2-E{3p}}^2+\frac{2hc(n-\Delta_s)\Delta\Delta_s}{E_{ryd}-E_{3p}(n-\Delta_s)^2}^2}
\end{align}
Zuletzt wurde noch die Hauptserie 3s berechnet. Berechnet wurde analog zur obiger Formel:
\begin{align*}
    \lambda_4 &= 332.5 \pm 0.5 nm\\
    \lambda_5 &= 286.8 \pm 0.4 nm
\end{align*}
Zuletzt wurde noch wie im Skript vorgegeben die Serienenergie und der Korrekturfaktor berechnet.\\
Aus der ersten Nebenserie erhielt man die Werte:
\begin{align*}
    E_{ryd} &= -13.01 \pm 0.31 eV\\
    E_{3p} &= -3.019 \pm 0.006 eV\\
    \Delta_d &= 0.06 \pm 0.03\\
    \chi &= 0.4\\
    \chi_{red} &= 0.13\\
    p &= 95\% 
 \end{align*}
 $p$ bezeichnet die Fitwahrscheinlichkeit und ist dementsprechend sehr groß.
 Für die zweite Nebenserie ergab sich:
 \begin{align*}
    E_{ryd} &= -13.605 \pm 4*10^{-13} eV\\
    E_{3p} &= -3.024 \pm 9*10^{-15} eV\\
    \Delta_s &= 1.37 \pm 3*10^{-14}\\
    \chi &= 1.2*10^{-25}\\
    \chi_{red} &= 4*10^{-25}\\
    p &= 100\% 
 \end{align*}
Hierbei wurden aber 2 theoretische Werte für den Fit verwendet, weil zu wenig passende Linien gefunden wurden. Diese Werte wurden auch im Diagramm sichtbar gemacht.

\section{Diskussion}
Zuerst wurde das Sonnenspektrum untersucht und gleichzeitig auch Aussagen über Glas getroffen. Das Spektrum der Sonne zeigt die Frauenhoferlinien und die Balmerserien. Aus den Messwerten wurden die empirischen Werte abgelesen und mit den 
Literaturwerten verglichen. 
\begin{align*}
    Balmer &= [0.9, 1.1, 0.9, 0.9]\sigma\\
    He &= 0.3\sigma\\
    O_2 &= [0.65, 1.3]\sigma\\
    H_2 &= [1, 0.4]\sigma\\
    FeCa &= [1.4, 0.5]\sigma\\
    Mg &= 0.07 \sigma\\
    Ca &= 0.9 \sigma
\end{align*}
Die Fehler sind sehr gering. Das liegt daran, dass der Computer eine sehr genaue Messung ermöglicht mit sehr geringem Messfehler. Weiterhin ist die Apparatur zwar sehr empfindlich, aber dafür sehr präzise. Nimmt man aber die menschliche Fehelerquelle
als größte an, so lässt sich dies alles verifizieren, da diese Fehlerquelle in den Berechnungen beachtet wurde.\\
Dann wurden die LEDs auf ihre Eigenschaften untersucht.\\
Dort hat sich herausgestellt, dass sich die Beobachtungen mit den Vorüberlegungen gleichen. Auch wurde die mittlere Wellenlänge dieser bestimmt. 
Danach wurden noch einige Lampenspektren mit denen der LEDs überlagert. Auch hier ergab sich das zu Erwartende.\\
Zuletzt wurde noch das Spektrum von Natrium untersucht. Aus den Messwerten wurden die theoretischen berechnet. Vergleicht man diese mit den Messwerten, so ergibt sich:
\begin{align*}
    \Delta\lambda_1 &= NaN  &   \Delta\lambda_{15} &= 1.3\sigma\\
    \Delta\lambda_2 &= NaN  &   \Delta\lambda_{16} &= 0.6\sigma\\
    \Delta\lambda_3 &= NaN  &   \Delta\lambda_{17} &= NaN\\
    \Delta\lambda_4 &= NaN  &   \Delta\lambda_{18} &= 2.6\sigma\\
    \Delta\lambda_5 &= 1\sigma  &   \Delta\lambda_{19} &= NaN\\
    \Delta\lambda_6 &= 2\sigma  &   \Delta\lambda_{20} &= NaN\\
    \Delta\lambda_7 &= 1\sigma  &   \Delta\lambda_{21} &= NaN\\
    \Delta\lambda_8 &= 0.18\sigma    &   \Delta\lambda_{22} &= NaN\\
    \Delta\lambda_9 &= 0.28\sigma    &   \Delta\lambda_{23} &= NaN\\
    \Delta\lambda_{10} &= 2\sigma   &   \Delta\lambda_{24} &= NaN\\
    \Delta\lambda_{11} &= 0\sigma   &   \Delta\lambda_{25} &= NaN\\
    \Delta\lambda_{12} &= NaN   &   \Delta\lambda_{26} &= NaN\\
    \Delta\lambda_{13} &= NaN   &   \Delta\lambda_{27} &= NaN\\
    \Delta\lambda_{14} &= 0.5\sigma   &   \Delta\lambda_{28} &= NaN\\
\end{align*}
Daraus kann man schließen, dass für die Werte welche man auch wirklich vergleichen kann, deren Abweichungen nicht signifikant sind. 
Daher stimmen die Theorie und die Beobachtungen auch hier überein. Daraufhin wurde anhand beider Nebenserien die Rydbergenergie berechnet.
\begin{align*}
    R_{ryd} &= -13.01\pm0.31eV\\
    R_{ryd,lit} &= -13.605eV\\
    sigma &= 2\sigma
\end{align*}
Den zweiten Wert darf man nicht vergleichen, da dieser anhand theoretischer Werte berechnet wurde. Der Fehler von $2\sigma$ zum Literaturwert deutet darauf hin, dass man hätte genauer messen sollen. Zwar ist die Abweichung nicht 
signifikant, doch mit Blick auf die anderen Unsicherheiten fällt diese auf. Dann wurden noch die Korrekturterme berechnet. Diese sind:
\begin{align*}
    ^1\Delta_d &= 0.06 \pm 0.03\\
    ^2\Delta_s &= 1.37 \pm 3*10^{-14}\\
\end{align*}
Hieran kann man gut erkennen, dass die Korrekturfaktoren einen nicht vernachlässigbaren Unterschied ausüben. Weiterhin ist erkennbar, dass der zweite Wert 
um den Faktor 22.8 größer ist. Weil kein Literaturwert gegeben war, kann weiterhin keine Aussage über diese getroffen werden.\\
Alles zusammen wurde der Versuch mit geringen Unsicherheiten ausgewertet, was ein Indiz für eine genaue Messung ist.
Die größte Fehelerquelle stellt wie schon erwähnt die Auslesung der Daten mithilfe der Cursorfunktion dar. Aufgrund dessen ist diese Fehlerquelle eine statistische und individuelle. 
Eine systematische Fehlerquelle stellt das Vergessen der Dunkelstrommessung dar. Da hier aber immer die Norm genommemn wurde, könnte sich der Fehler nur auf sehr geringe Intensität ausüben. Weiterhin wurde genau darauf geachtet, diese Messung jedes Mal zu 
vollführen.\\
Daher kann man schwer den Versuch genauer gestalten. Eine zeitaufwendige Möglichkeit stellt von scipy integrierte $scipy.signal.find_peaks()$ Funktion dar, welche es erlaubt
die Maxima der Spektren zu bestimmen, sodass die menschliche Fehlerquelle entfällt.
\section{Anhang}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Sonne/sonnenlicht.pdf}
    \caption{Aufgenommenes Sonnenspektrum ohne Glass}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Sonne/hinterglass.pdf}
    \caption{Aufgenommenes Sonnenspektrum mit Glass}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm8.pdf}
    \caption{Aufgenommene Sonnenspektren}
    \label{fig:3}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm9.pdf}
    \caption{Absorption des Sonnenspektrums mit Glas}
    \label{fig:4}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm10.pdf}
    \caption{Sonnenspektrum mit charakteristischen Linien}
    \label{fig:5}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm1.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:6}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm2.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:7}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm3.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:8}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm4.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:9}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm5.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:10}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm6.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:11}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm7.pdf}
    \caption{Spektren verschiedener LEDs}
    \label{fig:12}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Lampen/Natriumlampe_1.pdf}
    \caption{Spektrum der Natriumlampe 1}
    \label{fig:13}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Lampen/Natriumlampe_2.pdf}
    \caption{Spektrum der Natriumlampe 2}
    \label{fig:14}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Lampen/Natriumlampe_3.pdf}
    \caption{Spektrum der Natriumlampe 3}
    \label{fig:15}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth, angle=-90]{../data/Lampen/Natriumlampe_4.pdf}
    \caption{Spektrum der Natriumlampe 4}
    \label{fig:16}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm11.pdf}
    \caption{Natiumspektrum geringer Intensität}
    \label{fig:17}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm13.pdf}
    \caption{Erste Nebenserie des Na-Atoms}
    \label{fig:18}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm14.pdf}
    \caption{Zweite Nebenserie des Na-Atoms}
    \label{fig:19}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm15.pdf}
    \caption{Natrium geringer Intensität}
    \label{fig:20}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V234Diagramm16.pdf}
    \caption{Natrium hoher Intensität}
    \label{fig:21}
\end{figure}
\end{document}